\section{Versuchsaufbau}
\label{sec:Durchführung}
Der Aufbau des Millikan-Versuchs besteht aus einer Kammer mit einem Plattenkondensator und der für den Kondensator notwendigen Spannungs- und Stromversorgung.
Der genaue Aufbau ist in Abbildung~\ref{aufbau} zu sehen.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/aufbau.png}
  \caption{Aufbau des Millikan-Versuchs.}
  \label{aufbau}
\end{figure}

\noindent Die Tröpfchen werden mit Hilfe eines Zerstäubers in die Kammer eingebracht und dabei meist auch gleichzeitig elektrisch geladen.
Die obere Kondensatorplatte hat ein Loch, durch das die Öltröpfchen hineinfallen können.
Dort werden sie von einer Halogenlampe angestrahlt, wodurch sie gegenüber der Kammerwand sichtbar werden.
Beobachtet wird das ganze auf einem Bildschirm der das Bild einer Mikroskopkamera, die auf ein Fenster der Kammer gerichtet ist, wiedergibt.
Das Mikroskop sollte so eingestellt werden, dass es Tröpfchen und das auf der Kammerwand befindliche Millimeterraster möglichst scharf darstellt.
Mit einem Thermowiderstand im inneren der Kammer kann die Lufttemperatur kontrolliert werden.

\noindent Sollten die Öltröpfchen nicht geladen sein, können sie mit einem schwach radioaktiven $\alpha$-Strahler geladen werden, wovon in unserem Fall jedoch abgesehen wurde.

\noindent Die an den Kondensator angelegte Spannung und der Thermowiderstand werden mit Multimetern kontrolliert.

\section{Versuchsdurchführung}
Zum Beginn der Durchführung werden Tröpfchen mit dem Zerstäuber in die Kammer gegeben. Der Kondensator wird auf eine Spannung die nicht höher als $\SI{500}{\volt}$ ist eingestellt.
Das Feld wird an und ausgeschaltet bis man ein Tröpfchen findet, das eine Geschwindigkeit $v_0$ bei ausgeschaltetem Feld im Bereich von $\SI{0.001}{\centi\meter\per\second}$ hat und ausreichend stark geladen ist.

\noindent Für das so gefunden Tröpfchen werden nun mit Hilfe einer Stoppuhr und dem Millimeterraster auf der Kammerwand $v_0$ und je drei Werte für $\vab$ und $\vauf$ bestimmt.
Das ganze wird mit fünf verschiedenen Tröpfchen für jeweils fünf verschiedene Spannungen wiederholt.

\noindent Während die Geschwindigkeitsmessungen durchgeführt werden wird in regelmäßigen Abständen der Wert des Thermowiderstands notiert um später daraus die Lufttemperatur zu errechnen.
